```tex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsfonts,amsmath}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{systeme}
\usepackage{cite}
\usepackage{multirow}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\numberwithin{equation}{section}
%---------------------
\title{ÔN TẬP KĨ THUẬT PHÂN TÍCH HẠT NHÂN}
\author{Thanks for Mrs. Linh \\ 
Nguyễn Ngọc Hàn Ny\\
Source Code: \url{http://github.com/vuquangnguyen2016/share_onday}\\
\textbf{1513212}}
%---------------
\begin{document}\maketitle
\section{PHÂN TÍCH KÍCH HOẠT NEUTRON - NAA}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Neutron nhiệt }  (0 < E < 0.5eV)\\
			Nhiệt độ  $T_0 = 293.6 ^o C$ thì Năng lượng $E_0 = 0.0253 eV$ vận tốc $v_0 = 2200 m/s$.\\
			Thông lượng neutron nhiệt: $\phi_{th}  = n.v$
		\item \textbf{Neutron trên nhiệt} (0.5eV < E <0.5 MeV)\\
			Tốc độ phản ứng $R = \phi \sigma N (hat/s)$, với Mật độ  nguyên tử $N = \rho \dfrac{N_A}{M} (hat/cm^3)$\\. $\phi$: là thông lượng $\dfrac{hat}{cm^2.s}$, $\sigma$: tiết diện phản ứng $cm^2$ hay $barn = 10^{-24}cm^2$
		\item \textbf{Tiết diện tích phân cộng hưởng}\\
		 \begin{align}
		 	I_0(\alpha) = I_{1/v} + I' = \dfrac{I_0 -0.429\sigma_0}{\overline{E}_r^\alpha}+\dfrac{0.429\sigma_0}{(2\alpha+1)E_{Cd}^\alpha} (cm^2)
		 \end{align}
		
		\item \textbf{Tốc độ phản ứng}\\
		\begin{align}
			R&=\phi_{th} \sigma_0 + \phi _e I_0 (\alpha) [hat/s]\\
			\qquad &= \sigma_0 \phi_e \left[G_{th}. f+ G_e .Q_0 (\alpha)\right] 	\\
			\qquad &= \phi_{th} .\sigma_{eff}	
		\end{align}
			Tiết diện neutron nhiệt tại v = 2200 m/s:  $\sigma_0$\\
			Tiết diện hiệu dụng: $\sigma_{eff}$\\
			Thông lượng neutron nhiệt $\phi _{th}$\\
			Thông lượng neutron trên nhiệt $\phi_e$\\
			Tiết diện tích phân cộng hưởng $I_0$\\
			Hệ số $\alpha$: Hệ số lệch phổ của neutron trên nhiệt - phụ thuộc vào vị trí chiếu xạ\\
		\item	Hệ số $f = \dfrac{\phi_{th}}{\phi_{e}}$ : tỉ số thông lượng neutron nhiệt / neutron trên nhiệt.\\
		\item 	Hệ số $Q_0(\alpha)$ : tỉ số diện tích phân cộng hưởng/tiết diện neutron tại v = 2200 m/s
			\begin{align}
			Q_0(\alpha) = \dfrac{I_0 (\alpha)}{\sigma_0} =\dfrac{Q_0 -0.429}{\overline{E}_r^\alpha}+\dfrac{0.429}{(2\alpha+1)E_{Cd}^\alpha}
			\label{congthucQ}
			\end{align}			  
			
		\item \textbf{Tỉ số Cd } = Tốc độ phản ứng khi chưa bọc Cd / Tốc độ phản ứng khi bọc Cd\\
		Hệ số $F_{Cd}$: Hệ số truyền qua Cd vào nhân bia. Đối với Au thì $F_{Cd,Au} = 0.991$\\
		\begin{align}
			R_{Cd} &=  \dfrac{\phi_{th} \sigma_0 + \phi _e I_0 (\alpha)}{F_{Cd}.\phi_e. I_0(\alpha)}\\
			R_{Cd}F_{Cd} -1 &= \dfrac{f}{Q_0(\alpha)}
			\label{congthucRcd}
		\end{align}
					
		\item \textbf{Tốc độ phân rã nhân $A_2$ trong thời gian chiếu $t_i$: $A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow A_3$}				
				\begin{align}
						D_2 (t_i) &= \phi .\sigma_1.N_{0,1} (1-e^{-\lambda_2 . t_i})
						\label{D2_ti}
				\end{align}					
					
		\item \textbf{Tốc độ phân rã nhân $A_2$ trong thời gian rã $t_d$: $A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow A_3$}				
				\begin{align}
						D_2 (t_d) &= \phi .\sigma_1.N_{0,1} (1-e^{-\lambda_2 . t_i})e^{-\lambda_2 .t_d}
						\label{D2_td}						
				\end{align}				
					
		\item \textbf{Tốc độ xung tại đỉnh gamma}\\
				\begin{align}
					N_p /t_m = \dfrac{W.\theta.N_A}{M}.\varepsilon_p .I_\gamma.\left[ 
					G_{th} \phi_{th} \sigma_0 + G_e \phi_e.I_0(\alpha)					
 \right]. SDC
				\end{align}
		\item \textbf{Hoạt độ riêng}\\
				\begin{align}
					A_{sp}  = \dfrac{N_p/t_m}{WSDC}
				\end{align}
			$t_i$: Thời gian chiếu\\
			$t_d$: Thời gian rã\\
			$t_m$: Thời gian đo\\
			W: Khối lượng mẫu\\
			$\theta$: Độ phổ cập\\
			$I_\gamma$: Xác suất phát gamma\\
			$\varepsilon_p$: Hiệu suất ghi\\
			$G_{th}$: hệ số tự che chắn neutron nhiệt\\
			$G_{e}$: hệ số tự che chắn neutron trên nhiệt\\
			$S = (1-e^{-\lambda.t_i})$: Hệ số hiệu chỉnh thời gian chiếu\\
			$D = e^{-\lambda.t_d}$: Hệ số hiệu chỉnh thời gian rã\\
			$C = \dfrac{1-e^{-\lambda.t_m}}{\lambda.t_m}$:  Hệ số hiệu chỉnh thời gian đo\\		
					
					
		\item \textbf{Chuẩn hoá tuyệt đối}\\
			\begin{align}
				\rho (\mu g/g) = \dfrac{\dfrac{N_p/t_m}{wSDC}}{A_{sp}^*} .\dfrac{M.\theta^* .\sigma_0^*.I_\gamma}{M^*.\theta.\sigma_0.I_\gamma}.\dfrac{G_{th}^*.f+ G_e^* . Q_0^*(\alpha)}{G_{th}.f+ G_e . Q_0(\alpha)}.\dfrac{\varepsilon_p^*}{\varepsilon_p}.10^6
				\label{chuanhoatuyendoi}
			\end{align}
		
		
		
		\item \textbf{Chuẩn hoá tương đối}
			\begin{align}
				\rho (\mu g/g) = \dfrac{\dfrac{N_p/t_m}{wSDC}}{\left(\dfrac{N_p/t_m}{WSDC}\right)^*}.10^6
				\label{chuanhoatuongdoi}
			\end{align}
		 
		\item \textbf{Chuẩn hoá đơn nguyên tố}
		\begin{align}
				\rho (\mu g/g) = \dfrac{\dfrac{N_p/t_m}{wSDC}}{\left(\dfrac{N_p/t_m}{WSDC}\right)^*}.\dfrac{1}{k}.10^6\\
				k = \dfrac{M^*}{M}.\dfrac{\theta}{\theta^*}.\dfrac{\sigma_0}{\sigma_0^*}.\dfrac{I_\gamma}{I_\gamma^*}.\dfrac{G_{th}f+G_e.Q_0(\alpha)}{G_{th}^*.f+ G_e^* . Q_0^*(\alpha)}.\dfrac{\varepsilon_p}{\varepsilon_p^*}
				\label{chuanhoadonnguyento}
			\end{align}
		\item \textbf{Chuấn hoá $k_0$}
			\begin{align}
				k_{0,Au} (a) = \dfrac{M_{Au}.\theta_a.I_\gamma^{(a)}.\sigma_{0,a}}{M_{a}.\theta_{Au}.I_\gamma^{(Au)}.\sigma_{0,Au}}\\
				\rho (\mu g/g) = \dfrac{\left(\dfrac{N_p/t_m}{WSDC}\right)_{(a)}}{\left(\dfrac{N_p/t_m}{WSDC}\right)_{(Au)}}.\dfrac{1}{k_{0,Au (a)}}.\dfrac{G_{th,Au}.f+G_{e,Au}.Q_{0,Au}(\alpha)}{G_{th,a}.f+G_{e,a}.Q_{0,a}(\alpha)}.\dfrac{\varepsilon_{p,Au}}{\varepsilon_{p,a}}.10^6
				\label{chuanhoak0}
			\end{align}				
					
	\end{enumerate}
\section{Giải Bài tập chương 4}
	\subsection*{Bài 4.1}

Tiết diện hiệu dụng $\sigma_{eff} = \sigma_0 + \dfrac{\phi_e}{\phi_{th}}I_0(\alpha)$.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Kết quả bài 4.1}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    & $\sigma_0(b)$ & $\phi_e (\dfrac{n}{cm^2.s}))$ &	$\phi_{th} (\dfrac{n}{cm^2.s})$& $I_0(b)$ & $\sigma_{eff} (b)$\\\hline
    
   $In^{115}$ &166   & \multirow{4}[0]{*}{$2.10^{11}$} & \multirow{4}[0]{*}{$1.5.10^{12}$} & 2060 &440.667\\
   $Au^{197}$ &98.8  &       &       & 1543&304.53\\
  $Co^{59}$  &37.2  &       &       & 65 &45.867\\
  $Cu^{63}$ & 4.51  &       &       & 4.1 & 5.056\\\hline
    \end{tabular}%
\end{table}%

\subsection*{Bài 4.2}

Tiết diện hiệu dụng $\sigma_{eff} = \sigma_0 + \dfrac{\phi_e}{\phi_{th}}I_0(\alpha)$.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{kết quả số liệu bài 4.2}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
   		 $\sigma_{eff}(b)$ & $\phi _e (n.cm^{-2}.s^{-1}$ & $\phi _{th} (n.cm^{-2}.s^{-1})$ & $\sigma_0(b) $ & $I_0 (b)$\\\hline
    	253.1 & $5.10^{12}$ & $5.10^{13}$ & \multirow{2}[0]{*}{98.8}& \multirow{2}[0]{*}{1543}\\
    	407.4 & $3.10^{10}$ & $1.5 .10^{11}$ & & \\\hline
    \end{tabular}
    	
\end{table}%

\subsection*{Bài 4.5}
	\begin{align}
		R_{Cd}.F_{Cd} - 1 = \dfrac{f}{Q_0(\alpha)}\\
		Q_0(\alpha) = \dfrac{Q_0 - 0.429}{\overline{E_r}^\alpha}+\dfrac{0.429}{(2\alpha+1)E_{Cd}^\alpha}
	\end{align}
	
	Đối với Au, $F_{Cd,Au}  = 0.991$, $Q_0 = 15.7 $, $f = \dfrac{\phi_{th}}{\phi_{e}} = \dfrac{6.10^7}{5.10^6} = 12$, $\overline{E_r} = 5.65 eV$.\\
	Câu a. Thay số ta được:$ \rightarrow R_{Cd} = 1.78 $

	 
	 
	Câu b. Thay số ta được, $Q_0(\alpha) = 15.1686 $  $\rightarrow R_{Cd} = 1.8073$.
	 
\subsection*{Bài 4.6}
Sử dụng công thức:
\begin{align}
	R = \phi_{th} \sigma_0 + \phi_{e} I_0 (\alpha)
\end{align}
\textbf{Câu a.} 

	\begin{table}[htbp]
		\centering
		\caption{Bảng số liệu bài 4.6a}
		\begin{tabular}{cccc}
			$\alpha = 0   $ & $\sigma_0 (b) $ & $I_0 (b) $ & R (hat/s) \\\hline
			$Au^{197}$	 & 98.8 & 1543 & $2.5.10^{-7}$ \\
			$Co^{59} $ & 37.2 & 65 & $1.5 .10^{-8}$\\	\hline
		
		\end{tabular}
	
\end{table}		 

Giải ra ta được:\\
Thông lượng neutron nhiệt $\phi_{th}  = 1.35.10^{14} (n.cm^{-2}.s^{-1}$\\
Thông lượng neutron trên nhiệt $\phi_{e}  = 1.5336.10^{14} (n.cm^{-2}.s^{-1}$\\

\textbf{Câu b. }
\begin{table}[htbp]
		\centering
		\caption{Bảng số liệu bài 4.6b}
		\begin{tabular}{cccc}
			$\alpha = -0.05  $ & $\sigma_0 (b) $ & $I_0(\alpha) (b) $ & R (hat/s) \\\hline
			$Au^{197}$	 & 98.8 & 1682 & $2.5.10^{-7}$ \\
			$Co^{59} $ & 37.2 & 67.9 & $1.5 .10^{-8}$\\	\hline
		
		\end{tabular}
	
\end{table}		 

Giải ra ta được:\\
Thông lượng neutron nhiệt $\phi_{th}  = 1.477.10^{14} (n.cm^{-2}.s^{-1}$\\
Thông lượng neutron trên nhiệt $\phi_{e}  = 1.399.10^{14} (n.cm^{-2}.s^{-1}$\\

\subsection*{Bài 4.7}
 Đối với N hạt nhân bia thì tốc độ phản ứng tính theo công thức:
 \begin{align}
 	R = \dfrac{W.N_A.\theta}{M}.\sigma_0 \phi_e (G_{th}f+G_e.Q_0(\alpha))
 \end{align}
 Trong đó, $f = \dfrac{\phi_{th}}{\phi_e}$, thay số được $f = 40$\\
 $\theta$ là độ phổ cập, của vàng = $100\%$\\
 W là khối lượng mẫu phân tích, thay số được $W = 50.10^{-3}.0.1\% (kg)$\\
 
 
 \textbf{Câu a}\\
 	Bỏ qua hệ số tự che chắn: 
 	\begin{align}
 	R = \dfrac{W.N_A.\theta}{M}.\sigma_0 \phi_e (f+.Q_0(\alpha))
 \end{align}
 
  
 Với $\alpha = -0.025 $, sử dụng công thức (~\ref{congthucQ}) ta tính được $Q_{0,Au} = 16.3915$\\
 
 
 Thay số:  $R = \dfrac{50*10^{-3}*0.1\%*6.023.10^{26}}{197}*98.8*10^{-24}*5.10^{10}*(40+16.3915)=4.25.10^{10} (hat/s)$\\
 \vspace{3em}
 
 \textbf{Câu b}
   Có hệ số tự che chắn, thay số t = 0.1 cm được $G_{th} = 0.3785$ và $G_e = 0.3903$.\\
   
   Thay số tương tự ta được: $R = 1.6.10^{10} (hat/s)$\\
  \vspace{3em}  
   
 \textbf{Câu c}
 Sử dụng công thức (~\ref{congthucRcd}):\\
 
 Đối với $F_{Cd,Au } = 0.991$, các nguyên tố khác $F_{Cd} = 1$.\\
 
 Thay số ta được $R_{Cd,Au} = 3.47$
 
 Sử dụng công thức: 
 \begin{align}
 	R_{Cd,Cu} .F_{Cd,Cu} - 1  = (R_{Cd,Au }F_{Cd,Au} -1 )\dfrac{Q_{0,Au}(\alpha)}{Q_{0,Cu}(\alpha)}
 \end{align}
Thay số:
 Đối với Cu, $F_{Cd,Cu} = 1$, $Q_{0,Cu}(\alpha) = 1.2967$\\
    Từ đó: $R_{Cd,Cu} = 31.8283$\\
    
     \vspace{3em}
     \newpage
 \section{Giải bài tập chương 5}
 \subsection{Bài 5.1}
 Có 2 phản ứng phân rã của đồng là:
 \begin{enumerate}
 	\item $^{63}Cu(n,\gamma) ^{64}Cu$
 	\item $^{65}Cu(n,\gamma) ^{66}Cu$
 \end{enumerate}

 Sử dụng công thức (~\ref{D2_ti})
\begin{align}
	D = \phi.\sigma.\dfrac{W.\theta .N_A}{M}.(1- e^{-\lambda_2 t_i})
\end{align}	 
 \begin{table}[htbp]
 	\centering
 	\caption{Bảng số liệu bài 5.1}
 	\begin{tabular}{cccc}
 	& $T_{1/2}$ (h) & $\theta (\%)$  & $\sigma (b)$\\
 	$^{64}Cu$ & 12.7 & 69.15 & 4.47\\
 	$^{66}Cu$ & 0.0853 & 30.45 & 2.14 \\
 	 
 	
 	\end{tabular} \end{table}
 \textbf{Câu a}\\
\begin{align*}
	D_{2,^{64}Cu} = 1.211*10^{10} Bq = 0.327 Ci\\
		D_{2,^{66}Cu} = 2.42*10^{10} Bq = 0.6582 Ci
\end{align*}
 \textbf{Câu b}\\
 Sử dụng công thức (~\ref{D2_td})
\begin{align*}
D_{2,^{64}Cu} = 0.30963 Ci\\
		D_{2,^{66}Cu} =  194 \mu Ci\\
\end{align*}
\subsection{ Bài 5.2}

Sử dụng công thức 
\begin{align}
	N_2 = \dfrac{\phi \sigma }{\lambda_2}.\dfrac{W.\theta.N_A}{M}(1-e^{-\lambda_2 t_i})\\
	D_3 = D_2 e^{-\lambda_2 t_d}  = \phi \sigma.\dfrac{W.\theta.N_A}{M}(1-e^{-\lambda_2 t_i}) e^{-\lambda_2 t_d}
\end{align}
\textbf{Câu a}: $N_2 = 0.27*10^9 $ hạt\\
\textbf{Câu b}: $D_3 = 18.66 \mu Ci$
\newpage
\section*{Giải bài tập chương 6}
\subsection*{Bài 6.1}
Sử dụng phương pháp chuẩn hoá tương đối: công thức (~\ref{chuanhoatuongdoi}) 
\begin{enumerate}
	\item Mẫu phân tích:\\
	
	\begin{align*}
		S&=1-e^{-0.0129*0.5}=6.461*10^{-3}\\
		D &=e^{-0.0129*1} = 0.98711\\
		C&= \dfrac{1-e^{-0.0129*2}}{0.0129*2} = 0.9872
	\end{align*}
	\item Mẫu Chuẩn\\
	\begin{align*}
			W&= 10*10^{-3}*15*10^{-6}g\\
		S&=1-e^{-0.0129*0.5}=6.461*10^{-3}\\
		D &=e^{-0.0129*3} = 0.9618\\
		C&= \dfrac{1-e^{-0.0129*2}}{0.0129*2} = 0.9872
	\end{align*}
\end{enumerate}

Thay số: Hàm lượng mẫu phân tích là $11.99556$ ppm

\subsection{Bài 6.2}
	\textbf{Chuẩn hoá đơn nguyên tố}\\
	
	Sử dụng công thức (~\ref{chuanhoadonnguyento})
	
	\begin{enumerate}
		\item Mẫu phân tích
		
		\begin{align*}
		S&=1-e^{-0.0129*0.5}=6.461*10^{-3}\\
		D &=e^{-0.0129*1} = 0.98711\\
		C&= \dfrac{1-e^{-0.0129*2}}{0.0129*2} = 0.9872
		\end{align*}
		
		\item Mẫu chuẩn
		$A = 2.10^6 $ (Phân rã/s/g) = $7.2*10^9 $ (Phân rã/h/g)
		\begin{align*}
			k_{Cd,Au} = 121.2
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	Thay số: Hàm lượng mẫu phân tích là $11.3756$ ppm.
	\vspace{3em}
	
	
	\subsection*{Bài 6.3}
	\textbf{Chuẩn hoá $k_0$}\\
	Sử dụng công thức (~\ref{chuanhoak0}) và công thức (~\ref{congthucQ})\\
	\begin{enumerate}
	\item Mẫu phân tích (Cd-114)
		$W = 100*100^{-3}$\\
		$N_p= 2300$\\
	\begin{align*}
		S&=1-e^{-0.0129*0.5}=0.006429\\
		D &=e^{-0.0129*1} = 0.9871179\\
		C&= \dfrac{1-e^{-0.0129*2}}{0.0129*2} = 0.98714\\
		Q_{0,Cd}(\alpha) &= 30.4111\\	
		\varepsilon &= 10^{-5.29+7.28log(E_\gamma)-2.28log^2(E_\gamma)} = 	0.0043
	\end{align*}
		
		\item Mẫu chuẩn $^{197}Au$
		$W = 0.017*100^{-3}*0.1\%$\\
		$N_p= 175000$\\
		\begin{align*}
		S&=1-e^{-0.0107*0.5}=0.0053439\\
		D &=e^{-0.0107*1} = 0.989340\\
		C&= \dfrac{1-e^{-0.0107*2}}{0.0107*2} = 0.989359\\
		Q_{0,Au}(\alpha) &= 15.379\\
		\varepsilon &= 10^{-5.29+7.28log(E_\gamma)-2.28log^2(E_\gamma)} = 	0.0144
	\end{align*}
		
	\end{enumerate}
	Thay số: Hàm lượng mẫu phân tích là $11.779759$ ppm.
	\vspace{3em}  
 \section{HUỲNH QUANG TIA X}
	\subsection{Phương pháp phân tích định tính} 	
 	Định luật Moseley:\\
 	\begin{align} 
 		E&= C(Z-\sigma)^2 \Rightarrow \sqrt{\dfrac{1}{\lambda}} = C(Z-\sigma) \label{dinhluanmoselay}\\
 		E_{K\alpha} &= \dfrac{3}{4}*13.6eV*(Z-\sigma_K)^2\\
 		E_{L\alpha} &= \dfrac{5}{36}*13.6eV*(Z-\sigma_L)^2	
 	\end{align}
 	
 	Hiệu suất huỳnh quang:\\
 	\begin{align}
 		\omega_K = \dfrac{Z^4}{A+Z^4}
 	\end{align}
 	Với lớp K:  $A = 1.08*10^6$, lớp L: $A = 10^8$
 	
 	
	 \subsection{Phương pháp phân tích định lượng}
 		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Phương pháp chuẩn ngoại tuyến tính}\\
			 Tỉ số:
			 \begin{align}
			 	\dfrac{I_i(E_i)}{I_i^*(E_i)} =\dfrac{w_i}{w_i^*}. \dfrac{\dfrac{\mu ^*(E_0)}{sin\Psi_1}+\dfrac{\mu ^*(E_1)}{sin\Psi_2}}{\dfrac{\mu (E_0)}{sin\Psi_1}+\dfrac{\mu (E_1)}{sin\Psi_2}}
			 \end{align} 			
			 
			 Khi mẫu phân tích và mẫu chuẩn có thành phần giống nhau $\mu \cong \mu ^* $\\
			 \begin{align}
			 		w=\dfrac{I}{I^*}w^*
			 		\label{chuanngoaituyentinh1}
			 \end{align}
			 Khi mẫu đa dạng $\mu \neq \mu ^*$:\\
			 \begin{align}
			 	\dfrac{I_i(E_i)}{I_i^*(E_i)} =\dfrac{w_i}{w_i^*}\dfrac{\mu ^*(E_i)}{\mu (E_i)} \label{chuangngoaituyentinh2}\\
			 	\mu (E)  = \dfrac{S}{P}ln\left(\dfrac{I_0(E)}{I(E)}\right)
			 \end{align}
			 
			 \item \textbf{Phương pháp chuẩn nội}\\
			 
			 Mẫu phân tích:
			 	\begin{align}
			 		w_A = \Phi w_B \dfrac{I_A}{I_B} \label{chuannoi}
 			 	\end{align}
 			 Tìm $\Phi$ dựa trên mẫu chuẩn:
 			 \begin{align}
 			 	\Phi = \dfrac{I_B}{I_A}.\dfrac{w_A}{w_B}
 			 \end{align}
 			 
 			 
			 \item \textbf{Phương pháp chuẩn độ nhạy}\\
			 Phương trình huỳnh quang thứ cấp:
			 \begin{align}
			 	I_i(E_i) = Sw_i\dfrac{1-e^{-\alpha \rho T}}{\alpha}
			 \end{align}
			 Hệ số $\alpha$: Khả năng hấp thụ bức xạ sơ cấp và  thứ cấp\\
			 T: là bề dày\\
			 
			 Độ nhạy S:
			 \begin{align}
			 	S_i = \dfrac{I_i^*(E_i) \alpha}{w_i^*} \label{donhay}
			 \end{align}
			 Hàm lượng Mẫu phân tích: 
			 \begin{align}
			 	w_i = \dfrac{I_i \alpha}{S(1-e^{\alpha \rho T})} \label{chuandonhay}
			 \end{align}
			 %------------------------
			 
			 \item \textbf{Phương pháp dùng hàm kích thích}\\
			 Cường độ huỳnh quang thứ cấp
			 \begin{align}
			 	I_i(E_i) = F(Z_i) w_i \dfrac{1-e^{-\rho T (\mu (E_0) + \mu (E_i))}}{\mu (E_0) + \mu (E_i)}
			 \end{align}
			 
			 Hàm kích thích F(Z):\\
			 \begin{align}
			 	F(Z) = \dfrac{I}{\rho T w}
			 \end{align}
			 Hàm lượng mẫu phân tích:\\
			 \begin{align}
			 	w_i = \dfrac{I_i(E_i)}{F(Z_i)\dfrac{P}{S}} \label{chuanhamkichthic}
			 \end{align}
 		\end{enumerate}
 	
 	\subsection{Hiệu chỉnh các hiệu ứng}
 		\textbf{Phương trình Lachance - Traill}\\
 		\begin{align}
 			C_i = R_i (1 + \sum \alpha_{ij} C_j) \Rightarrow \dfrac{C_i}{R_i}-1 = \alpha_{ij} C_j \label{lanchancetraill}
 		\end{align}
 		Ví dụ: $\alpha_{NiFe} = 1.63>0 $: $E_{K\alpha,Fe} < E_{K\alpha,Ni}$ gọi Fe được tăng cường bởi Ni.
 \section*{Giải bài tập chương 2}
 	\subsection*{Bài 2.8}
Phương pháp chuẩn ngoại tuyến tính:\\
Sử dụng công thức (~\ref{chuanngoaituyentinh1})\\
Mẫu chuẩn: 
\begin{align}
	w = \dfrac{I}{I^*}w_i^*\\
	w_i^* = f(I_i)  = a+bI_i
\end{align}
Dựa vào số liệu đề bài : $w = -0.6750+1.241*10^{-3}I$. Suy ra, hàm lượng mẫu phân tích $  w = 8.17\%$ .
\subsection*{Bài 2.9}
	Phương pháp chuẩn ngoại tuyến tính - Mẫu phức tạp\\
	Sử dụng công thức (~\ref{chuangngoaituyentinh2})\\
	\begin{align}
			 	\dfrac{I_i(E_i)}{I_i^*(E_i)} =\dfrac{w_i}{w_i^*}\dfrac{\mu ^*(E_i)}{\mu (E_i)} \label{chuangngoaituyentinh2}\\
			 	\mu (E)  = \dfrac{S}{P}ln\left(\dfrac{I_0(E)}{I(E)}\right)
			 \end{align}
			 Từ dữ liều bài cho, phân tích và fitting số liệu\\
			 
			 \textbf{Mẫu phân tích}
			 \begin{align*}
			 	\mu (E) = 0.1039 + 0.02441*E
			 \end{align*}
			 Với $K_(\alpha,Cr) = 5.4147 keV$ : $\mu _{Cr} = 0.23613 cm^{-1} $\\
			 Với $K_(\alpha,Mn) =5.898 keV$ : $\mu _{Mn} = 0.2479 cm^{-1} $\\
			 %-----------------------------------------------
			 
			 \textbf{Mẫu Chuẩn}:
			 \begin{align*}
			 	\mu ^* (E) =0.1525 + 0.02179E
			 \end{align*}
			 Với $K_(\alpha,Cr) = 5.4147 keV$ : $\mu ^* _{Cr} = 0.2706 cm^{-1} $\\
			 Với $K_(\alpha,Mn) =5.898 keV$ : $\mu ^*_{Mn} = 0.2811 cm^{-1} $\\
			 
			 Từ đó tính được hàm lượng
			 \begin{align}
			 	w_{Cr} = 5*\dfrac{18000}{18600}*\dfrac{0.23613}{0.2706}=4.2223 (mg/g)\\
			 	w_{Mn} = 15*\dfrac{15000}{14600}*\dfrac{0.2479}{0.2811}=13.5908 (mg/g)
			 \end{align}
\subsection*{Bài 2.10}
\textbf{Phương pháp chuẩn nội}\\

Sử dụng công thức (~\ref{chuannoi})
\begin{align*}
	w_A = f(I_A) =  \dfrac{\Phi.w_B}{I_B}.I_A = a+b.I_A\\
	\Rightarrow \Phi = \dfrac{I_B.b}{w_B}
\end{align*}
Từ dữ liệu đề cho: \\
\begin{align}
	w_A = -3.3077 + 3.846*10^{-4} I_A \Rightarrow \Phi = 3.8461\\
	w_{Cu} = 3.8461*\dfrac{23500}{25680} = 7.039 (mmg/g)
\end{align}

\subsubsection*{Bài 2.11}
\textbf{Phương pháp chuẩn độ nhạy}\\
Sử dụng công thức (~\ref{chuandonhay})

Cường độ mẫu phân tích $I = \dfrac{15790 }{30*60} = 8.7772 (pps)$\\
Cường độ mẫu chuẩn $I^* = \dfrac{17600}{30*60} = 9.7777 (pps)$ \\
Cường độ mẫu chuẩn + mẫu phân tích $I_2 = \dfrac{16500}{30*60} = 9.1667 (pps)$ \\
Thay số: ta được\\

Độ nhạy $S = 1.9358 (pps)$
\begin{align*}
	\alpha \rho T = ln(\dfrac{I^*}{I_2 - I}) = 3.2096
\end{align*}
Hàm lượng của mẫu phân tích $ 1.87 $ (mg/g)\\
\subsection*{Bài 2.12}
\textbf{Phương pháp hàm kích thích}
Sử dụng công thức (~\ref{chuanhamkichthic})\\
Hàm kích thích $F(Z) = \dfrac{I^*}{P/S.w_i^*} = a + bZ$\\
Dựa vào dữ liệu mẫu chuẩn (V,Cr,Zn,Sn): $F(Z_i) =-99.93+10.4310.Z $
Thay số: \\
Đối với Cu, $F(Z=29) = 202.564 \Rightarrow w_{Cu} = \dfrac{I_{Cu}}{F(Z=29)}3.452 (mg/g)$\\
Đối với Cu, $F(Z=28) = 192.133 \Rightarrow w_{Ni} = \dfrac{I_{Ni}}{F(Z=28)} = 4.2158 (mg/g)$\\
\section*{Giải bài tập chương 3}
\subsection*{Bài 3.1}
\begin{align}
	\alpha_{ij} &= \dfrac{\mu _j(E_0) + S \mu _j(E_i)}{\mu _i(E_0) + S \mu _i(E_i)}-1\\
	S &= \dfrac{sin \Psi _1}{sin \Psi _2}
\end{align}

Thay số:\\
$S = \dfrac{sin 60^o}{sin 30^o} = \sqrt{3}$\\

Đối với Fe: $K_\alpha = 6.4038 (keV)$, $\mu (E) = 0.023+0.102E \Rightarrow \mu (E_i)  = 0.6761 (cm^{-1})$ và $\mu (E_0) = 0.8438 (cm^{-1})$\\
Đối với Cr: $K_\alpha = 5.4147 (keV)$, $\mu (E) = -  0.023+0.102E = 0.5293 (cm^{-1})$ và $\mu (E_0) = -  0.023+0.102E = 0.7978 (cm^{-1})$ \\
Hệ số hiệu chỉnh Fe - Cr : $\alpha_{FeCr} = \dfrac{0.7978+\sqrt{3}*0.5293}{0.8438+\sqrt{3}*0.6761}-1 = -0.14903$\\
Hệ số hiệu chỉnh Cr - Fe : $\alpha_{CrFe} = \dfrac{0.8438+\sqrt{3}*0.6761}{0.7978+\sqrt{3}*0.5293}-1 = 0.1752$\\

\subsection*{Bài 3.2}
Sử dụng công thức: $w_i = R_i(1+\alpha_{ij}w_j)$
Từ số liệu:\\
Đối với Fe: $R_{Fe} = \dfrac{12600}{15280} = 0.8246$,$\alpha_{FeCr} =-0.14903 $\\
Đối với Fe: $R_{Cr} = \dfrac{7189}{9182} = 0.7829$,$\alpha_{CrFe} =0.1752 $\\
Giải hệ phương trình ta được\\
$w_{Fe} = 0.80489$ và $w_{Cr} = 0.16035$
\subsection*{Bài 3.3}
Sử dụng công thức\\
\begin{align}
	\alpha_{ij} &= \alpha_0 + \dfrac{w_i(\alpha_1-\alpha_0)}{w_i+\eta(1-w_i)}\\
	\eta &= \dfrac{\alpha_1+\alpha_0}{2}
\end{align}
Thay số và giải  phương trình 
\begin{align*}
	-0.268 = -0.450 + \dfrac{w_{Fe} (-0.115 + 0.450)}{w_{Fe}+(-0.2825)(1-w_{Fe})} \Rightarrow w_{Fe} = -0.506 !(ERROR) 
\end{align*} \\
\subsection*{Bài 3.4}
Câu a.\\
Sử dụng công thức\\
\begin{align}
	\alpha_{ij} &= \alpha_0 + \dfrac{w_i(\alpha_1-\alpha_0)}{w_i+\eta(1-w_i)}\\
	\eta &= \dfrac{\alpha_1+\alpha_0}{2}
\end{align}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{cc}
			$w_i$ & $\alpha_{FeMo}$\\\hline
			0 &0.756\\
			0.2 &0.8981\\
			0.4&1.0483\\
			0.6&1.2073\\
			0.8&1.3759\\
			1.0&1.5555\\\hline
	
	\end{tabular}

\end{table}


\subsection*{Bài 3.6}
Dựa vào thuật toán LaChance-Traill công thức ~(\ref{lanchancetraill})\\
\textbf{Phương trình Lachance - Traill}\\
 		\begin{align}
 			\dfrac{w_{Fe}}{R_{Fe}}-1 = \alpha_{FeNi} w_{Ni} \Rightarrow \dfrac{w_{Fe}}{R_{Fe}}-1=\alpha_{FeNi}w_{Ni}
 		\end{align}
 		Dựa vào dữ liệu đề bài: \\
 		\begin{align*}
 			\dfrac{w_{Fe}}{R_{Fe}}-1=0.04964-0.45318 w_{Ni} \Rightarrow \alpha_{FeNi} = -0.45318\\
 			\dfrac{w_{Ni}}{R_{Ni}}-1= 1.011208 +1.710944w_{Fe} \Rightarrow \alpha_{NiFe} = 1.710944
 		\end{align*}
 		\begin{verbatim}
 		wFe<-c(0.0462,0.0659,0.1018,0.2263,0.3067,0.3431,0.51,0.6315,0.9514)
wNi<-c(0.9516,0.9322,0.8964,0.7711,0.6931,0.6552,0.4820,0.3599,0.0329)
RFe<-c(0.0789,0.1104,0.1621,0.3172,0.4007,0.4373,0.5907,0.6958,0.9659)
RNi<-c(0.8782,0.8321,0.7595,0.5483,0.4515,0.4073,0.2553,0.1720,0.0125)
data.frame(wFe,wNi,RFe,RNi)
y<-wNi/RNi
x<-wFe
alphaFeNi<-lm(y~x,data.frame(x,y))
summary(alphaFeNi)

 		\end{verbatim}
\subsection*{Bài 3.7}
Dựa vào thuật toán LaChance-Traill:
 		Dựa vào dữ liệu đề bài: \\
 		\begin{align*}
 			\dfrac{w_{Cr}}{R_{Cr}}-1&=0.29068-0.72493 w_{Fe} \Rightarrow \alpha_{CrFe} = -0.72493\\
 			\dfrac{w_{Fe}}{R_{Fe}}-1&= 0.00477+2.12624  w_{Cr} \Rightarrow \alpha_{FeCr} = 2.12624 
 		\end{align*}
 		\begin{verbatim}
 		# Bai 3.7

wCr<-c(0.0353,0.0608,0.1214,0.19,0.2503,0.3194,0.3658)
wFe<-c(0.9627,0.9372,0.8766,0.8080,0.7477,0.6786,0.6322)
RCr<-c(0.0617,0.1004,0.1817,0.2587,0.3326,0.4023,0.4476)
RFe<-c(0.8970,0.8270,0.6974,0.5739,0.4748,0.4048,0.3579)
data.frame(wCr,wFe,RCr,RFe)

x<-wFe
y<-wCr/RCr-1
fit<-lm(y~x,data.frame(x,y))
summary(fit)

 		\end{verbatim}

\end{document}

```
